\chaptr{Langages réguliers}{1}

\section{Motivation}

Il y a plusieurs moyens de motiver l'utilisation de langages réguliers :
\begin{itemize}
	\item Mes collègues de travail m'ont envoyé un mail en début d'année. Pour retrouver les mails avec le nom "Quibel", je fais CTRL + C Quibel. En physique, je me rappelle que la prof s'appelle C.....ier. Comment faire pour retrouver ses mails ?
	\item En biologie, on considère la séquence ACGGTACTGACGTC. Comment trouver la sous-séquence AGT...GAC ?
	\item Finalement, avec les langages réguliers, on pourrait trouver tous les print qui sont imbriqués dans au moins une boucle et pas les autres. 
\end{itemize}

\section{Opérations régulières}

Les trois opérations réunion, concaténation et étoile de Kleine sont appelées opérations régulières. On peut se poser la question de la classe de langage que l'on peut obtenir à partir des langages tout simples et uniquement de ces trois générateurs. Cela donne naissance à ce que l'on appelle les langages réguliers.

\index{langage!régulier/rationnel}
\begin{defi}
	Soit $\Sigma$ un alphabet. La classe des langages réguliers ou rationnels, notée $\reg(\Sigma)$ est définie par induction par :
	\begin{itemize}
		\item $\emptyset \in \reg(\Sigma)$
		\item $\{\epsilon\} \in \reg(\Sigma)$
		\item $\{a\} \in \reg(\Sigma)$ pour tout $a \in \Sigma$
		\item $L_1, L_2 \in \reg(\Sigma) \implies L_1 \cup L_2 \in \reg(\Sigma)$
		\item $L_1, L_2 \in \reg(\Sigma) \implies L_1 \cdot L_2 \in \reg(\Sigma)$
		\item $L \in \reg(\Sigma) \implies L^* \in \reg(\Sigma)$
	\end{itemize}
	
	Les langages réguliers sont donc exactement les langages que l'on peut construire à partir des langages $\emptyset, \{\epsilon\}, \{a\}$, pour $a \in \Sigma$ et par opérations régulières.
\end{defi}

\textbf{Rappel : } "Par induction" veut dire que $\reg(\Sigma)$ est la plus petite classe de langages qui contient $\emptyset, \{\epsilon\}$ et tous les langages $\{a\}$, avec $a \in \Sigma$ et qui sont stables par opérations régulières.

\begin{cor}
	Si $L \in \reg(\Sigma)$ est un langage régulier :
	\begin{itemize}
		\item Soit $L = \emptyset$
		\item Soit $L = \{\epsilon\}$
		\item Soit il existe $a \in \Sigma$ tel que $L = \{a\}$
		\item Soit il existe $L_1, L_2 \in \reg(\Sigma)$ tel que $L = L_1 \cup L_2$ ou $L = L_1 \cdot L_2$ ou $L = L_1^*$.
	\end{itemize}
\end{cor}

\textbf{Remarque : } $\{\epsilon\}$ est redondant car $\emptyset^* = \{\epsilon\}$.

\begin{prop}
	$\Sigma^* \in \reg(\Sigma)$ est régulier. Si $\Sigma = \{a_1, ..., a_2\}$, $I$ partie finie de $\mathbb{N}$, $\Sigma = \bigcup_{i \in I} \{a_i\}$ est un langage régulier car union finie de langages réguliers (car cas de base). Enfin, $\Sigma^*$ est régulier par étoile d'un langage régulier.
\end{prop}

\begin{prop}
	Tout langage fini est régulier.
\end{prop}

\begin{proof}
	On commence par montrer que si $u = u_1 ... u_n \in \Sigma^*$, alors $\{u\}$ est régulier.
	
	\smallskip
	
	Par récurrence sur $n = \abs{u}$. Si $n =0$, alors $u = \epsilon$ et $\{\epsilon\}$ est régulier par cas de base. Si le résultat est vrai pour $n \in \mathbb{N}$ et si $\abs{u} = n + 1$, par hypothèse de récurrence sur $v = u_1 ... u_n$, on a $\{v\}$ régulier.
	
	\smallskip
	
	On a ensuite $L = \bigcup_{i \in I} \{u_i\}$ avec pour tout $i \in I$, $u_i \in L$ et $\abs{I}$ est fini. Donc $L$ est régulier par union finie de langages réguliers.
\end{proof}

\remarklist{
	\item Si toute réunion (même infinie) de langages réguliers est un langage régulier, alors tous les langages seraient réguliers.
	\item Attention, les langages réguliers ne sont pas stables par réunion infinie, seulement finie.
}

\section{Expressions régulières}

On va se donner une notation pour dénoter / décrire simplement les langages réguliers ainsi que pour spécifier des motifs à recherche dans un texte. En anglais, on appelle cela regular expression, ou regexp (regex).

\index{expression régulière}
\begin{defi}
	Soit $\Sigma$ un alphabet. On définit inductivement les expressions régulières, notées $\mathcal{E}(\Sigma)$ par :
	
	\medskip
	
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item $\emptyset \in \ereg(\Sigma)$
			\item $\epsilon \in \ereg(\Sigma)$
			\item $a \in \ereg(\Sigma)$ pour tout $a \in \Sigma$
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item $e_1, e_2 \in \ereg(\Sigma) \implies (e_1 \mid e_2) \in \ereg(\Sigma)$
			\item $e_1, e_2 \in \ereg(\Sigma) \implies (e_1 \cdot e_2) \in \ereg(\Sigma)$
			\item $e \in \ereg(\Sigma) \implies e^* \in \ereg(\Sigma)$
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	
	\medskip
	
	Une expression régulière est donc une formule construire à partir des cas de base (les trois premiers points), et des opérations (les trois derniers points).
\end{defi}

\newpage

Attention, le $\emptyset$ ne désigne pas l'ensemble vide mais le caractère "rond barré". On considère ici le symbole.

$(e_1 \mid e_2)$ se lit $e_1$ ou $e_2$. On trouve souvent noté $e_1 + e_2$.

\begin{exemple}
	Pour $\Sigma = \{a, b\}$, les expressions $(a \mid b), ((a \mid b) \cdot \emptyset)$ ou $((a \cdot \epsilon)^* \mid b)$ sont des expressions régulières. Cependant, $\star \cdot (a((), a \cdot b \cdot a$ ou $((a \mid b))^*$ ne sont pas des expressions régulières.
\end{exemple}

En OCaml, on définit un type regexp :
\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	type regexp =
	| Empty
	| Epsilon
	| Lettre of char
	| Or of regexp * regexp
	| Concat of regexp * regexp
	| Star of regexp
\end{listingsbox}

\begin{minipage}{0.7\textwidth}
	\textbf{Remarque : } On définit l'arbre associé à une expression régulière. Ainsi, pour l'exemple $((a^* \cdot b) \mid c)$ sur $\Sigma = \{a, b, c\}$.
	
	\index{taille!d'une expression régulière}
	\index{hauteur!d'une expression régulière}
	\begin{defi}
		La taille et la hauteur d'une expression régulière sont celles de son arbre associé.
	\end{defi}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
		\begin{tikzpicture}
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v1) at (0,3.5) {$\mid$};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v2) at (-1,2) {.};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v3) at (1,2) {c};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v4) at (0,0.5) {b};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v5) at (-2,0.5) {*};
			\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v6) at (-2,-1) {a};
			\draw [-latex] (v1) edge (v2);
			\draw [-latex] (v1) edge (v3);
			\draw [-latex] (v2) edge (v4);
			\draw [-latex] (v2) edge (v5);
			\draw [-latex] (v5) edge (v6);
		\end{tikzpicture}
\end{minipage}

\textbf{Remarque : } Le parenthésage donne une syntaxe très lourde. On définit les règles d'abus suivantes : 
\begin{itemize}
	\item On enlève les $\cdot$ concaténations implicites.
	\item On enlève les parenthèses par associativité de $\mid$ et $\cdot$.
	\item On utilise les exposants.
	\item On définit des priorités : $*$ est prioritaire sur $\cdot$ qui est prioritaire sur $\mid$.
\end{itemize}

Finalement, on introduit l'exposant $+$ avec : $(a \cdot a^*) \to a^+ \leftarrow (a^* \cdot a)$. A noter que $a^+$ n'est pas une regexp, c'est une notation pour désigner $(a \cdot a^*)$.

\index{expression régulière!linéaire}
\begin{defi}
	Une expression régulière est linéaire si chaque caractère de $\Sigma$ apparait au plus une fois. On a donc $e \in \ereg(\Sigma)$ linéaire \ssi pour tout $a \in \Sigma, \abs{e}_a \leq 1$.
\end{defi}

Ainsi, $a^+$ (c'est une notation !!) n'est pas linéaire. 

\remarklist{
	\item Les abus ne doivent être utilisés que pour simplifier des écritures lorsqu'il n'y a pas ambiguïté.
	\item Il faut toujours revenir à la formalisation si on étudie des propriétés.
}

\section{Des expressions aux langages réguliers}

\newpage

\index{langage!dénoté par $e$}
\begin{defi}
	A toute expression régulière $e \in \ereg(\Sigma)$, on associe à un langage $L(e)$ appelé langage dénoté par $e$ par induction :
	\begin{itemize}
		\item Si $e = \emptyset$, alors $L(e) = \emptyset$.
		\item Si $e = \epsilon$, alors $L(e) = \{\epsilon\}$.
		\item Si $e = a$ avec $a \in \Sigma$, alors $L(e) = \{a\}$.
		\item Si $e = (e_1 \mid e_2)$ avec $e_1, e_2 \in \ereg(\Sigma)$, alors $L(e) = L(e_1) \cup L(e_2)$.
		\item Si $e = (e_1 \cdot e_2)$ avec $e_1, e_2 \in \ereg(\Sigma)$, alors $L(e) = L(e_1) \cdot L(e_2)$.
		\item Si $e = e_1^*$ avec $e_1 \in \ereg(\Sigma)$, alors $L(e) = L(e_1)^*$.
	\end{itemize} 
\end{defi}

\begin{defi}
	On dit que deux expressions régulières $e_1, e_2 \in \ereg(\Sigma)$ sont équivalentes, ce que l'on note $e_1 \equiv e_2$ si elles dénotent le même langage, \cad si $L(e_1) = L(e_2)$.
\end{defi}

\begin{prop}
	Un langage $L \subseteq \Sigma^*$ est un langage régulier \ssi il est dénoté par une expression régulière, \cad \ssi il existe une expression régulière $e \in \mathcal{E}(\Sigma)$ tel que $L = L(e)$. On dit que $e$ dénote $L$ et que $L$ est dénoté par $e$.
\end{prop}

\textbf{Attention :} $e$ n'est pas unique, par exemple $L((a \mid b)) = L((b \mid a))$.

\medskip

Dans la plupart des cas, on préfèrera donner une définition inductive, en se basant sur l'idée qui si un langage est régulier, alors il existe une expression régulière qui la dénote.

\begin{itemize}
	\item Si $L = \emptyset$, alors $L = L(e)$.
	\item Si $L = \{\varepsilon\}$, alors $L = L(\epsilon)$.
	\item Si $L = \{a\}$, alors $L = L(a)$.
	\item Si $L = L_{1} \cup L_{2}$, avec $L_{1}$, $L_{2}$ réguliers, alors par induction il existe $e_{1}, e_{2}\in \mathcal{E}(\Sigma)$ telles que $L_{1} = L(e_{1})$ et $L_{2} = L(e_{2})$ et $L = L((e_{1}|e_{2}))$.
	\item Si $L = L_{1} \cdot L_{2}$, avec $L_{1}$, $L_{2}$ réguliers, alors par induction il existe $e_{1}$, $e_{2} \in \mathcal{E}(\Sigma)$ telles que $L_{1} = L(e_{1})$ et $L_{2} = L(e_{2})$ et $L = L((e_{1} \cdot e_{2}))$.
	\item Si $L = L_{1}^{*}$, avec $L_1$ régulier, alors par induction il existe $e \in \mathcal{E}(\Sigma)$ telle que $L_{1} = L(e)$ et $L = L(e^{\cdot})$.
\end{itemize}

\begin{exemple}
	$a \mid a^* \mid \emptyset \equiv a^*$. On cherche souvent une expression régulière la plus simple possible "à équivalence près".
\end{exemple}

\textbf{Remarque : } $(a \mid b) \ne (b \mid a)$ mais $(a \mid b) \equiv (b \mid a)$. Ceci justifie les différentes notations associatives : $(a \cdot (a \cdot a)) \equiv ((a \cdot a) \cdot a)$ mais $(a \cdot (a \cdot a)) \ne ((a \cdot a) \ne a)$.